人工島的風水

人工島的風水 - 馮睎乾

網上截圖

昨天說八運快盡，九運將至，九紫火星飛入中宮，不利大興土木。恐怕很多讀者看不懂，今天簡單解釋一下。八運九運，皆堪輿術語，一切由洛書開始。東漢大學者鄭玄說：「河圖、洛書，皆天神言語，所以教告王者也。」所謂「天神言語」，聽落好勁，但翻譯成今天粵語，其實即「火星文」，用英語講就是「It's all Greek to me」，只表示鄭玄看不懂。他一頭霧水也很合理，八卦、河圖和洛書都涉及抽象語言符號，跟中國古人思維大相逕庭。《易》於西方也沒對應系統，在地球哪兒都是火星文，而始畫八卦的伏犧，相傳又是「蛇身人首」的異形，難免令大家想起外星人。但洛書表面上只是九宮魔方陣：中宮之數為「五」，若以右下格為起點，順時鐘方向佈下「六、一、八、三、四、九、二、七」，則無論縱橫斜哪個方向，三格之數相加都是十五。

九宮的數，各代表不同性質（如五行、卦氣）的星，合稱「紫白九星」，即一白水星、二黑土星、三碧木星、四綠木星、五黃土星、六白金星、七赤金星、八白土星和九紫火星。只要再配上後天八卦，就可定方位，合成「洛書九星方位圖」。但此圖不是鐵板一塊，隨着時間的流逝，紫白九星會以中宮作起點，按一定軌跡飛行。八白土星飛入中宮，即中心數為八，就叫八運；中宮是九，稱九運，餘此類推。有了時間、空間、星性各項參數，洛書九星就能在某個形而上層面描述世界。

什麼叫「運」呢？運分小大，大運六十年，小運廿年。每年皆有不同的星飛入中宮，故大、小、年運可各有不同，必須層層剖析，綜合判斷。今天風水師常說的「八運九運」，實指廿年一周的小運。氣運計算的起點，是傳說的黃帝元年，即公元前2697年，六白金星（屬乾卦）飛入中宮。據坊間計法，八運由2004年開始，2023年結束，九運則始於2024年；但這算法不夠準確，若把卦數考慮在內，可推斷九運會提前四年來臨。九運當旺的是九紫火，離卦之象，代表火、電、兵戈。「明日大嶼」位於香港西南，行九運時，西南方飛入未得生旺的煞星六白金，被烈火剋死，其卦象為天地否，天地不交，「大往小來」。你說風水好嗎？以上所言，毫無科學根據，更不是董伯口中的「事實」。但我們是中國人，這套由老祖宗傳下來的偉大理論，是否比經濟學者的高見更有份量？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
人才排名榜 (左丁山)

下一則
下一則
兩齣《三夫》 (李碧華)